<chapter id="chap_historik">
	<title>Kort historik</title>
	<sect1>
		<title>Före 1900</title>

		<para>
			Man började faktiskt att utveckla den metodiken som används i
			dagens datorer redan på 1800-talet. Den första kalkylatorn som
			räknade digitalt uppfann och byggde engelsmannen Charles Babbage
			1832!  Den opererade på sexsiffriga nummer och kunde lösa
			andragradspolynom med sex siffrors noggrannhet. Efter denna maskin
			började Babbage på en ännu större maskin, the analytical engine.
			Denna maskin var en enorm uppfinning som introducerade saker som
			vi fortfarande känner igen i dagens datorer. Maskinen hade in- och
			utmatningsenhet, minne samt kalkylator och kontrollenhet
			(processor). Dessvärre fick han den aldrig att fungera. Idag vet
			vi varför, det var en enorm uppgift som inte gick att lösa med
			dåtidens kunskaper och verktyg.  Babbage dog i 1871. Då var det
			inte många som visste vem han var men nu nämns han i varenda kurs
			som innefattar datorhistoria världen över.
		</para>

		<para>
			Mycket mer saker händer under 1800-talet. Men vi hoppar direkt till
			1900-talet.
		</para>
	</sect1>

	<sect1>
		<title>1900-talet</title>

		<para>
			1936 skrev matematikern Alan Turing en rapport som bland annat
			beskriver hur en digital dator skulle fungera. Rapporten beskriver
			en matematisk maskin som kunde utföra logiska operationer och
			läsa, skriva och radera binära symboler (1:or och 0:or) på en
			oändlig remsa. Dessa kom sedan att kallas Turing-maskiner.
		</para>

		<para>
			1941 blev den första fungerande turingmaskinen klar. Den skapades
			av Konrad Zuse. Den var fritt programmerbar och helautomatisk.
			Den hade en klockfrekvens på 5.33 Hz och vad byggd med reläer. Det
			dröjde några år till innan datorerna blev elektroniska.
		</para>

		<para>
			Den första moderna datorn blev en maskin som hette ENIAC. Den stod
			klar 1946. ENIAC är en förkorting för Electronic Numerical Integrator
			And Computer. Den var stor som ett hus (18000 elektronrör) och kunde
			mindre än den enklaste kalkylator kan idag. En som var inblandad i
			utvecklingen av ENIAC var John von Neumann. Von Neumann skapade en
			datorarkitektur, von Neumann-arkitekturen, som datorer än idag byggs
			efter. Det var den första arkitekturen där beräkningsenhet och minne
			var separerade. Mellan dem fanns det en buss över vilken data och
			instruktioner transporterades. Von Neumann anses av många vara den
			moderna datorns fader. Den första Von Neuman-datorn, som han själv
			var med och byggde, hette EDVAC.
		</para>
	</sect1>

	<sect1>
		<title>Nutid</title>
		<para>
			Utvecklingen står på intet sätt still. Datorerna utvecklas ständigt.
			Varje år blir datorerna snabbare och billigare. Det lär dock dröja
			ett tag innan något så revolutionerande som Babbages kalkylator eller
			ENIAC ser dagens ljus. Sen hur lång tid det tar, det återstår att se.
		</para>
	</sect1>

	<sect1>
		<title>Mer läsning</title>
		<para>
			På adressen
			<ulink url="http://www2.fht-esslingen.de/studentisches/Computer_Geschichte/fold1.html">
				<citetitle>
					http://www2.fht-esslingen.de/studentisches/Computer_Geschichte/fold1.html
				</citetitle>
			</ulink>
			finns en bra tidslinje för datorns historia.
		</para>
	</sect1>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
tab-width: 3
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax si tw=75
vim: noet sw=3 ts=3 syn=sgml
vi: ts=3 sw=3
-->
