<chapter id="chap_helloworld">
	<title>Hallå Världen!</title>

	<abstract>
		<para>
			Detta avsnitt beskriver hur ett enkelt PHP-script är uppbyggt.
		</para>
	</abstract>


	<sect1>
		<title>Programmeringsmiljön</title>
		<para>
			Som vi har sagt tidigare så skapar man ett program på följande
			sätt (något förenklat):

			<itemizedlist>
				<listitem><para>Skapa PHP-fil</para></listitem>
				<listitem><para>Kopiera till servern</para></listitem>
				<listitem><para>Provkör</para></listitem>
			</itemizedlist>
		</para>

		<para>
			Du kan använda vilken editor du vill för att skapa php-filer.
			Notepad fungerar alldeles utmärkt men det finns de med fler
			finesser. Vim är en av dem. Den har stöd bland annat för
			färgläggning av kod och finns för både Linux&reg; och Windows att
			hämta från deras hemsida:
			<ulink url="http://vim.sf.net">
				<citetitle>
					http://vim.sf.net
				</citetitle>
			</ulink>
		</para>
	</sect1>

	<sect1>
		<title>Hallå världen!</title>

		<para>
			Nästan alla programmeringskurser börjar med att man skapar ett
			program som heter Hello World. Hello World är ett program som
			inte gör något annat än att skriva ut "Hello World" på skärmen.
		</para>

		<para>
			Vi börjar med att titta på hur det ser ut i PHP.
			<example>
				<title>Hello World i PHP</title>
				<programlisting>
<![CDATA[
<html>
<head>
   <title>Hallå Världen!</title>
</head>
<body>
   <p>
      <?php
         echo "Hallå Världen!";
      ?>
   </p>
</body>
</html>
]]>
				</programlisting>
			</example>
		</para>

		<para>
			Så, vad gör nu detta program? Som ni säkert kan se så är det HTML
			i början och slutet av filen. Det enda av filen som är PHP är
			mellan tecknen &lt;?php och ?&gt;. Det är för att tolkaren skall
			veta när den skall exekvera raderna istället för att skriva ut dem.
		</para>

		<para>
			Den enda PHP-koden i detta lilla program är
			<type>echo "Hallå Världen!";</type>. Echo talar om att något skall
			skrivas ut (Hallå Världen!) och semikolonet talar om att en sats i
			programmet slutar. En sats kan omfatta flera rader men avslutas
			alltid av ett semikolon.
		</para>

		<para>
			Man kan självklart skriva ett "Hello World!" program som enbart
			använder sig av PHP och ingen HTML (dock utan den formatering som
			kommer med HTML).
			<example>
				<title>Hello World i PHP utan HTML</title>
				<programlisting>
<![CDATA[
<?php
echo "Hallå Världen!";
?>
]]>
				</programlisting>
			</example>
		</para>
	</sect1>

	<sect1>
		<title>Övningsuppgifter</title>
		<para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						Ändra programmet så att det skriver ut något annat än
						"Hallå Världen!". Testa att det fungerar som du vill.
					</para>
				</listitem>

				<listitem>
					<para>
						Gör så att två rader skrivs ut. (Använd HTML-koder).
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
	</sect1>
</chapter>


<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
tab-width: 3
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax si
vim: noet sw=3 ts=3 syn=sgml
vi: ts=3 sw=3
-->
