<chapter id="chap_selektioner">
	<title>Selektioner (Villkorssatser)</title>

	<abstract>
		<para>
			I de allra flesta programmeringsspråk finns det selektionssatster.
			Precis som namnet antyder handlar det om val. Programmet kan ta
			olika vägar beroende på olika villkor. Vanliga selektionssatser
			är if-satsen och if-else-satsen.
		</para>
	</abstract>

	<sect1>
		<title>If-satsen</title>
		<para>
			If-satser finns i de allra flesta språk och ser nästan likadan ut
			i dem alla. If-satsen fungerar som så att om något är sant så gör
			en sak, annars inte. Ett exempel är på sin plats.
		</para>

		<para>
			Antag att jag vill att ett program skall tala om för mig om ett
			tal är större än 100. Jag vill att programmet skall skriva ut det
			tal jag anger och om det är större än 100 så skall det också
			skrivas ut. Så här kan det se ut:
			<example>
				<title>Större än 100</title>
				<programlisting>
<![CDATA[
<html>
<head>
   <title>Större än 100</title>
</head>
<body>
   <?php
      echo "Du angav tal: $tal";

      if ($tal > 100) {
         echo "<p><emphasis>$tal är större än 100</emphasis></p>";
      }
   ?>
</body>
</html>
]]>
				</programlisting>
			</example>

			If-satsen består alltså av ordet if följt av ett test inom
			parenteser. Satsen som följer efter utförs om testet blir sant.
			Vill man att det skall vara flera satser som utförs om testet blir
			sant kan man slå ihop dem till ett block med hjälp av { och }
			(måsvingar). I exemplet ovan använder jag måsvingarna fast de
			egentligen inte behövs. Som regel är det bäst att alltid sätta dit
			måsvingarna ifall man vill stoppa in en rad till inom if-satsen
			sedan så glömmer man dem inte.
		</para>
		<para>
			Studera nu if-satsen ovan och skriv om programmet och testa olika
			tal.
		</para>
	</sect1>

	<sect1>
		<title>If-else-satsen</title>

		<para>
			Nu fungerar programmet så långt. Men det vore ju kul om programmet
			sade till även om talet inte är större än 100. Alltså om det är
			större än 100 skriv det annars skriv att det inte är större än 100.
		</para>

		<para>
			Studera följande exempel
			<example>
				<title>If-else exempel</title>
				<programlisting>
<![CDATA[
<html>
<head>
   <title>Större än 100</title>
</head>
<body>
<?php
echo "Du angav tal: $tal";

if ($tal > 100) {
   echo "<p><emphasis>$tal är större än 100</emphasis></p>";
} else {
   echo "<p><emphasis>$tal är inte större än 100</emphasis></p>";
}
?>
</body>
</html>
]]>
				</programlisting>
			</example>

			I exemplet ovan ser vi hur en if-else sats fungerar. Om uttrycket
			inom parenteserna är sant utförs det som kommer efter. Om inte så
			utförs det som kommer efter else. <emphasis> Det kan aldrig inträffa
			att båda satserna utförs!</emphasis>
		</para>
	</sect1>

	<sect1>
		<title>if-elseif</title>

		<para>
			If-elseif är också en vanlig konstruktion. Den används ofta
			tillsammans med else och blir då en if-elseif-else sats. Man
			kan ha flera elseif i en konstruktion men bara en else. Det som
			kommer efter det första sanna uttrycket utförs och inget annat.
			Om inget är sant kommer det som står efter else (annars) att
			utföras.
		</para>

		<para>
			Vi tittar på vårt exempel igen. Talet man anger kan ju vara större
			eller mindre än 100. Är det inte det så måste det ju vara talet 100
			som angetts. Vi testar igen.

			<example>
				<title>if-elseif-else</title>
				<programlisting>
<![CDATA[
<html>
<head>
   <title>Större än 100</title>
</head>
<body>
<?php
echo "Du angav tal: $tal";

if ($tal > 100) {
   echo "<p><emphasis>$tal är större än 100</emphasis></p>";
} elseif ($tal < 100) {
   echo "<p><emphasis>$tal är inte större än 100</emphasis></p>";
} else {
   echo "<p><emphasis>$tal är ju lika med 100</emphasis></p>";
}
?>

</body>
</html>
]]>
				</programlisting>
			</example>

			Som vi ser så är den inte helt olik de andra konstruktionerna med if.
			Den fungerar så att om det första testet är sant så utförs satsen
			efter det. Om inte görs testen efter elseif. Är denna sann så utförs
			satsen efter den. Om inget test har varit sant utförs det som kommer
			efter else. Det kan vara flera elseif och else kan utelämnas.

		</para>
	</sect1>

	<sect1>
		<title>Mer läsning</title>

		<para>
			Aktuellt avsnitt i PHP-manualen.
			<ulink url="http://www.php.net/manual/en/control-structures.php">
				<citetitle>
					http://www.php.net/manual/en/control-structures.php
				</citetitle>
			</ulink>
		</para>
	</sect1>
</chapter>


<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
tab-width: 3
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax si
vim: noet sw=3 ts=3 syn=sgml
vi: ts=3 sw=3
-->
