<chapter id="chap_webbprogrammering">
	<title>Webbrowser, webbserver och program</title>

	<abstract>
		<para>
			När man skriver och kör ett PHP-program är det många delar som
			skall samverka. Man skriver ett program som skall tolkas av en
			PHP-tolk. Sedan skall utdata av detta program hanteras av en
			webbläsare. Hur detta hänger ihop förklaras i detta kapitel.
		</para>
	</abstract>


	<sect1>
		<title>Webbläsaren</title>

		<para>
			Webbläsaren är den del av kedjan som är närmast användaren.
			Webbläsaren är det som du eller dina användare kommer i kontakt
			med. För att webbläsaren skall visa vettiga saker för användaren
			gäller att den matas med vettiga saker från ditt program.
		</para>

		<para>
			Webbläsaren förstår HTML
			<footnote>
				<para>
					Moderna webbläsare förstår en massa annat också, men det
					som är relevant i denna kurs är HTML
				</para>
			</footnote>
			så det som skall komma till webbläsaren är HTML. Webbläsaren förstår
			inte PHP-kod så PHP-koden måste tolkas av en PHP-tolk på webbservern.
		</para>
	</sect1>

	<sect1>
		<title>Webbservern</title>

		<para>
			Webbservern har till uppgift att serva webbläsaren med webbsidor.
			Kör man PHP så är det även på webbservern som PHP-koden tolkas.
			PHP-tolken gör inget för att det som kommer ut ur PHP-koden skall
			bli giltig HTML utan det är upp till dig som programmerare att se
			till att den är det.
		</para>

		<para>
			Webbservern har ofta en mängd olika funktioner beroende på vad den
			för tillfället skall göra. Du kan till exempel ha rena HTML-sidor
			parallellt med din PHP-filer. Webbservern vet vilka sidor som är
			PHP och vilka som är HTML och hanterar dem därefter.
		</para>
	</sect1>

	<sect1>
		<title>Program</title>
		<para>
			Programmet, eller skriptet, skall fungera så att det skriver ut
			HTML-kod som webbservern kan skicka till användarens webbläsare.
		</para>
	</sect1>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
tab-width: 3
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax si
vim: noet sw=3 ts=3 syn=sgml
vi: ts=3 sw=3
-->
