<chapter id="chap_publtele"><title>Publika telenätet</title>
	<abstract>
		<para>
			Över det publika telenätet kan man använda en hel del olika
			tjänster. Här tittar vi på ett urval av dessa, vad de är och
			hur de fungerar. Vi tar inte upp snabba och moderna
			Internetuppkopplingar i detta kapitel utan dessa behandlas i
			<xref linkend="chap_internet"/>.
		</para>
	</abstract>


	<sect1><title>Telenätets uppbyggnad</title>
		<para>
			Vi skall inte gå in på detaljnivå i denna bok hur telenätet är
			uppbyggt. Det finns säkert andra böcker som behandlar detta. Vi
			nöjer oss med att titta på de mesta karakteristiska
			egenskaperna.
		</para>

		<sect2><title>Stamnät och accessnät</title>
			<para>
				Man delar in det publika telenätet i två olika delar:
				<emphasis>stamnät</emphasis> och
				<emphasis>accessnät</emphasis>.  Stamnät brukar man kalla
				stora nätverk som används som backbone i nätverksstrukturer
				och så är det även i fallet med telefonnätet.  Stamnätet är
				alla de kablar som utgör telefonnätet mellan städer och
				kopplingsstationer i Sverige. Accessnät kallas det nät som
				förbinder alla abonnenter med stamnätet. Det vill säga den
				kabeln som går från ditt telefonjack till
				kopplingsstationen.  Telefonnätet består till största delen
				av kopparkabel som i många fall är 50 år gammal. När man
				skall bygga snabba datornät över telenätet är det oftast här
				man stöter på problem. Detta gamla kablage är naturligtvis
				inte avsett för att köra snabba, moderna datornät över. Men
				det finns tekniker där man anpassat modern teknik efter
				gammal lägre standard. Ett bra exempel på det är xDSL som är
				ett snabbt sätt att kommuninicera med datatrafik över gamla
				kopparledningar. I Sverige är ADSL vanligast inom det
				området idag.
			</para>
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1><title>Kretskopplade nät</title>
		<para>
			Man skiljer på kretskopplade och paketförmedlande nät. I
			kretskopplade nät fungerar förbindelsen så att man har en
			fysisk koppling mellan de två parterna. Denna är konstant öppen
			och stängs inte förrän parterna bestämmer det. Precis så
			fungerar ett telefonsamtal. Detta har både fördelar och
			nackdelar. De kommunicerande har en konstant koppling till
			varandra, de känner dess kapacitet och vet att ingen annan tar
			den i anspråk. Å andra sidan är det ett enormt slöseri med
			resurser när dessa parter inte utbyter någon data. Då är ju
			linjen uppbokad så att ingen annan kan  nyttja den men den
			används inte till något.  Alltså måste parterna koppla ner
			förbindelsen när den inte skall användas på en längre tid.
		</para>
		<para>
			Det vanligaste protokollet för krestskopplade nätverk är X.21.
		</para>

		<sect2><title>Datex</title>
			<para>
				Ett exempel på ett kretskopplat datornät är Datex. Datex
				lanserades av Televerket 1982 (oktober), det var då ett av
				de första publika datanäten i världen. Datex har
				idag fått ge vika för andra, nyare tekniker.
			</para>
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1><title>Paketförmedlande nät</title>
		<para>
			Ett paketförmedlat nät är ett nät där trafiken delas upp i små
			paket som skickas genom nätet. Det gör att flera kan nyttja
			nätet på samma gång. Om man jämför kretskopplande nät med ett
			telefonsamtal så kan man jämföra ett paketförmedlande nät med
			en transportfirma eller posten. Flera personer kan skicka
			massor av paket samtidigt. Posten eller transportfirman ser
			till att alla paket kommer dit de skall. Paketen delar
			lastbilar och annat på vägen.
		</para>
		<para>
			Standarden för paketförmedling i dessa nät kallas
			<emphasis>X.25</emphasis>. 
		</para>
		<sect2><title>Datapak</title>
			<para>
				Ett exempel på ett paketförmedlande (X.25) datanät är
				Datapak.  Datapak marknadsförs av bland annat Telia och
				används till exempel för bankomater, kassasystem,
				företagsnät och telefonsystem. 
			</para> 
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1><title>Uppringt Internet</title>
		<para>
			Vi kommer att tala mer om olika sätt att ansluta sig till
			Internet i <xref linkend="chap_internet"/>. Men det passar här
			att i alla fall nämna att telenätet är ett av de vanligaste
			sätten att ansluta sig till Internet eller använda sig av
			datorkommunikation. Använder man en uppringd förbindelse till
			Internet eller till någon annan dator eller tjänst så behöver
			man inget annat än en vanlig telefonanslutning och ett modem i
			båda ändar av förbindelsen. Detta fungerar sedan som ett vanligt
			telefonsamtal. Man skall tänka på att man har en kretskopplad
			förbindelse mellan modemen. Modemens prestanda är väldigt
			beroende av hur bra denna förbindelse är. Har man en dålig
			förbindelse kan det löna sig att koppla ner och sedan koppla upp
			igen och hoppas på en bättre koppling mellan modemen.
		</para>
	</sect1>
	<sect1><title>Sammanfattning</title>
		<para>
		</para>
	</sect1>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
tab-width: 3
vim600: fdm=syntax sw=3 ts=3
vim: sw=3 ts=3
vi: sw=3 ts=3
-->

