<chapter id="chap_sakerhet"><title>Datasäkerhet och lagstiftning</title>
	<abstract>
		<para>
			Stora öppna nät som till exempel Internet är naturligtvis bra
			för kommunikationen men det öppnar även för onda personer som
			kan missbruka denna öppenhet. I detta kapitel behandlar vi
			datasäkerhet. Hur farligt är Internet och vilka metoder finns
			för att skydda sig?
		</para>
		<para>
			Man kan säga att säkerhet är de metoder och verktyg som vi kan
			ta till för att uppnå trygghet.
		</para>
	</abstract>

	<sect1><title>Syftet med datasäkerhet</title>
		<para>
			Syftet med all säkerhet är att man skall skapa trygghet. Alla
			som berörs av systemet skall känna sig trygga med att den
			information som ligger i systemet bara kan komma i rätta händer.
			En stor bov i detta spel är faktiskt också trygghet. En
			människa som känner sig väldigt trygg slutar ofta att tänka på
			säkerheten. Det värsta är det vi kallar falsk trygghet.
		</para>
		<para>
			Det finns flera exempel när tryggheten som man vill uppnå
			motarbetar säkerheten i sig. Till exempel så kan ett brandlarm
			göra att man struntar i att kontrollera att alla ljus är
			släckta innan man går och lägger sig. Risken att huset skall
			brinna ner är då betydligt större än utan brandvaranare. Man
			har installerat ett skyddssystem men inte skyddat sig mot
			själva faran.
		</para>
		<para>
			Falsk trygghet kan vara om till exempel brandvarnaren i
			exemplet ovan inte fungerar. Du sjunker säkerheten i huset
			avsevärt, men de som bor där känner sig tryggare än någonsin.
		</para>
		<para>
			För att skapa trygghet inom databehandling måste följande tre
			krav vara uppfyllda.
			<itemizedlist>
				<listitem><para>Sekretess</para></listitem>
				<listitem><para>Integritet</para></listitem>
				<listitem><para>Tillgänglighet</para></listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
		<sect2><title>Sekretess</title>
			<para>
				Med sekretess menas att bara rätt personer skall kunna komma
				åt en viss information. Informationen behöver inte vara
				hemlig eller sekretessbelagd utan även annan information
				kräver viss sekretess. Till exempel dina dokument på din
				dator, de är inte sekretessbelagda, men en viss sekretess
				vill du ändå ha på dem så att inte vem som helst kan läsa
				dem. Inom vården, polismyndigheten och även företag ställs
				det väldigt höga krav på sekretessen.
			</para>
		</sect2>
		<sect2><title>Integritet</title>
			<para>
				Integritet i det är fallet handlar inte om människors
				integritet utan om datas integritet. Med detta menas att
				de data som finns i ett system skall vara riktiga och inte
				förändrade av någon obehörig. Till exempel så måste polisen
				och läkaren vara säker på att det som står i register och
				journaler är riktigt och inte förändrat av någon. Detsamma
				gäller naturligtvis även företagarens rapporter. Så god
				sekretess förhindrar insyn och god integritet förhindrar
				förändring. Se även spårbarhet nedan.
			</para>
		</sect2>
		<sect2><title>Tillgänglighet</title>
			<para>
				Med tillgänglighet menas att data skall finnas tillhanda för
				rätt personer i rätt tid och på rätt plats. Ett system är
				värdelöst om det är så säkert att inte ens de legitima
				användarna kan nyttja det.
			</para>
		</sect2>
		<sect2><title>Spårbarhet</title>
			<para>
				Spårbarhet tar många upp som en egen punkt ovan. Jag gör
				det inte eftersom jag tycker att den hänger ihop med den
				andra punkten (Integritet) och att det inte är ett
				säkerhetsmål i sig. Data blir inte säkrare av spårbarhet,
				men det är lättare att i efterhand verifiera data med hjälp
				av spårbarhet. Med spårbarhet menas att man i efterhand
				skall kunna reda ut vad som hänt med vissa data och vad som
				hänt i ett system. Man skall kunna se vem som gjort vad och
				när det hände. Detta gör man oftast med hjälp av olika
				loggar.
			</para>
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1><title>Hur farligt är Internet?</title>
		<para>
			Internet och andra stora nätverk är i sig är inte farliga. Det
			är de som använder näten som potentiellt kan vara farliga. Det
			är viktigt att tänka på vilka uppgifter man lämnar ifrån sig
			och hur man skyddar sådant som man vill hålla för sig själv.
		</para>
		<para>
			Människan är ofta rädd för det som är okänt. Det gör att man
			kanske är mer rädd för att använda sitt kontokort på Internet
			än vad man är för att använde det i en butik. I själva verket
			är det lika farligt att använda det i en butik om den som står
			bakom disken i butiken har onda avsikter.
		</para>
	</sect1>
	<sect1><title>Hur kan jag skydda mig?</title>
		<para>
			Det finns massor av sätt att skydda dig. Vanligt sunt förnuft
			räcker väldigt långt. Här kommer ytterligare några tips.
		</para>
		
		<sect2><title>Var försiktig med e-post och bilagor</title>
			<para>
				Med e-post finns möjligheten att skicka brev med bilagor.
				Bilagorna kan vara till exempel en bild som illustrerar
				innehållet i brevet. Det går också att bifoga filer som kan
				vara program. Om du kör dessa program ger du programmet (och
				då naturligtvis den som skrev det) samma rättigheter som du
				själv har på din dator. Om du inte vet var programmet kommer
				från skall du inte köra det. Öppna aldrig filer från
				personer du inte känner. Även om du känner personen i fråga
				så kan det vara fråga om ett virus. Kontrollera gärna en
				extra gång med den personen som skickat brevet innan du
				öppnar några bifogade filer.
			</para>
		</sect2>
		
		<sect2><title>Ladda hem saker från Internet med försiktighet</title>
			<para>
				Precis som med filerna i e-posten så måste man passa sig för
				filer man får ner till sin dator på andra sätt. Det är på
				samma sätt här, kör du filen så ger du den som gett dig
				filen samma rättigheter på din dator som du själv har. Extra
				farligt är så kallade filbytartjänster eller -nätverk, där
				du inte alls vet vem som lagt upp de filer du tankar hem.
			</para>
		</sect2>
		
		<sect2><title>Använd bra lösenord</title>
			<para>
				Den första kontakten de flesta har med datasäkerhet är
				användarnamn och lösenord. Användarnamnet använder du för
				att det aktuella systemet skall veta vad då får och inte får
				göra och se. Det kallas får identifiering. Lösenordet
				används för att du skall kunna bevisa att du verkligen är
				du. Detta kallas autenticering. Ibland behövs ingen
				autenticering och ibland behövs det autenticering som är
				starkare än bara ett användarnamn och ett lösenord. Ett
				lösenord är något som man <emphasis>vet</emphasis> ibland
				kan det också krävas att man <emphasis>har</emphasis> något,
				till exempel ett kort eller en nyckel.
			</para>
			<para>
				Ett system som använder lösenord är relativt säkert. Det
				största problemet med ett sådant system är användarna och de
				lösenord de väljer eller hur de handskas med lösenorden.
				Ett lösenord som är lätt att gissa eller som står uppskrivet
				på skärmen eller under skrivbordsunderlägget gör ingen
				större nytta. En grundläggande regel som man kan jobba efter
				är att: <emphasis>Lösenord skall man hantera som
				underkläder.  Man lånar inte ut dem, låter dem inte ligga
				framme, och byter dem då och då.</emphasis>
			</para>
			<para>
				Hur hittar man då ett lösenord som man skall kunna komma
				ihåg (det är aldrig bra att ha lösenord nedskrivna) men som
				inte är lätt att gissa? En grundregel är att inte ta något
				som är kopplat till ens person. Till exempel är namnet på
				barn, barnbarn, hundar och katter extremt vanliga lösenord.
				Helst skall man undvika alla ord och helst också blanda små
				bokstäver, stora bokstäver och siffror. Ett bra lösenord är
				till exempel <emphasis>Jsk2KgP</emphasis> men hur skall man
				komma ihåg ett sådant lösenord? Jo, det är enkelt.
				Lösenordet är taget från frasen <emphasis>Jag skall köpa 2
				Kg Potatis</emphasis> som är lätt att komma ihåg. Ofta är
				det lätt att komma ihåg fraser. Man kan också utgå från ord
				och byta ut vissa tecken mot bokstäver, till exempel så kan
				<emphasis>potatis</emphasis> bli
				<emphasis>p0t4t1s</emphasis> som är ett bra lösenord.
			</para>
			<para>
				Anledningen till att man skall ha bra lösenord är att det
				finns vissa program som är till föra att knäcka lösenord
				genom att testa alla möjliga tänkbara lösenord. Dessa
				program utgår från listor med vanliga lösenord och tar sedan
				ord från ordböcker och liknande. De kan utan problem testa
				alla svenska ord. Har du då ett svenskt ord som lösenord så
				skyddar det dig inte alls.
			</para>
		</sect2>
		<sect2><title>Uppdatera ditt system</title>
			<para>
				Datorsystem måste uppdateras för att vara säkra. Inget
				system är säkert över tiden. Även om systemet var säkert när
				du installerade det så hittas hela tiden nya
				säkerhetsproblem. De flesta operativsystem har en funktion
				för att uppdaterara sig automatiskt. Använd denna så håller
				sig ditt system så säkert som möjligt. Detsamma gäller
				naturligtvis antivirusprogram, brandväggar och andra
				program.
			</para>
		</sect2>
		<sect2><title>Välj inte de "dansande grisarna"</title>
			<para>
				En säkerhetsexpert som heter Bruce Schneier har konstaterat
				att användarna alltid kommer att välja dansande grisar före
				säkerhet. Med detta menar han att hur mycket man än utbildar
				dem som använder systemen så kommer de så fort de ser något
				lockande att göra tvärt emot. Så gör inte saker du vet är
				fel!
			</para>
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1><title>Brandväggar</title>
		<sect2><title>Allmänt</title>
		<para>
			Brandväggar är en central del i ett säkert datornätverk. Man
			skall dock passa sig för att ge dem en allt för central roll.
			Det finns risk att man när man har installerat en brandvägg
			känner sig trygg och slarvar med säkerheten på det interna
			nätverket. Det kan leda till att många nätverk till och med
			blir osäkrare efter att man har installerat en brandvägg. Men
			rätt använd är en brandvägg oumbärlig när det gäller att skydda
			sin dator eller sitt nätverk från oönskad trafik.
		</para>
		<para>
			Namnet brandvägg kommer naturligtvis från det som vi kallar
			brandväggar i eller mellan två byggnader. En brandvägg är en,
			oftast murad eller gjuten, vägg och den får inte ha några hål.
			Dess syfte är att hindra att en brand sprids mellan husen eller
			delar av ett hus. 
		</para>
		<para>
			Brandväggar kan arbeta på olika lager i OSI-modellen. De
			vanligaste jobbar i nätverksskiktet och kallas för
			paketfiltrerande brandväggar. En annan typ kallas proxy-servrar
			och de jobbar i applikationslagret. De som jobbar på
			nätverkslagret kan naturligtvis bara titta på ip-adresser och
			portar medan de som jobbar högre upp i OSI-modellen även kan
			titta på den trafik som är i paketen. Inte sällan kombinerar
			man båda typerna i en och samma brandvägg.
		</para>
		</sect2>
		<sect2><title>Paketfiltrerande</title>
		<para>
			En paketfiltrerande brandvägg tittar bara på ip-adresser och
			portar. Den arbetar på nätverkslagret och kan därför inte säga
			något om innehållet i trafiken. Det finns två typer av
			paketfiltrerande brandväggar, de som är
			<emphasis>stateful</emphasis> och de som är
			<emphasis>stateless</emphasis>. De som är stateful kommer ihåg
			de paket den har behandlat och kan sätta in paketen i ett
			sammanhang medan de som är stateless ser varje paket som en
			egen händelse.
		</para>
		<para>
			Paketfiltrerande brandväggar kombineras oftast med en router.
			De har två eller fler gränssnitt mellan vilka trafiken
			dirigeras med en routingtabell. Utöver detta finns det även
			brandväggsregler som säger vilken trafik som får passera
			branvädggen. Ett enkelt sådant regelverk kan vara:
			<screen>
Tillåt trafik från insidan till webbservrar (port tcp/80) på utsidan
Tillåt trafik från insidan till dnsservrar  (port udp/53) på utsidan
Tillåt trafik till 84.243.2.149 port tcp/6667 (selinux, irc)
Tillåt ingen annan trafik från insidan till utsidan
			</screen>
		En paketfiltrerande brandvägg har sina begränsningar men är
		väldigt effektiv och används idag på i proncip alla nätverk och
		nästan alla datorer som används på Internet.
		</para>
		
		</sect2>
		<sect2><title>Proxies</title>
			<para>
				En proxyserver är också en typ av brandvägg men den jobbar
				ända uppe på applikationsnivån i OSI-modellen. Det gör att
				den har andra möjligheter än en paketfiltrerande brandvägg.
				En proxyserver kan till exempel titta på url:er och till och
				med på innehåll i http-trafik (surfning).
			</para>
			<para>
				Man kan alltså kontrollera vilka webbplatser som kan besökas
				och man kan till och med kontrollera vilka filnamn som kan
				hämtas. Man kan filtrera på innehåll och till exempel
				sortera bort sidor som innehåller vissa ord. 
			</para>
			<para>
				Inte sällan kombineras en patetfiltrerande branvägg med en
				proxy. En nackdel med proxyservern är att den är något
				långsammare eftersom den måste ända upp i applikationslagret
				och dessutom har ett mer avancerat regelverk.
			</para>
		</sect2>
		<sect2><title>Personlig brandvägg</title>
			<para>
				Det är ganska vanligt att man utrustar även klientdatorerna,
				alltså de som användarna sitter vid, med lokala brandväggar
				och till och med proxys. Detta för att de skall vara
				skyddade mot varandra och när de flyttas runt mellan olika
				nät. Det är en bra säkerhetsprincip att varje nod skall i
				sig vara säker. Man skall aldrig lita på att något runt om
				kring är säkert.
			</para>
			<para>
				Man skall heller aldrig lite för mycket på en brandvägg.
				Tänk på hur fungerar och att de i princip inte alls fungerar
				mot virus och trojaner och annat som kan lista sig in i din
				dator utan att du vet om det, men enligt brandväggens
				regler.
			</para>
		</sect2>
	</sect1>

	<sect1><title>Kryptering</title>
		<para>
			En sak som är grundläggande när det gäller att hålla saker
			hemliga är kryptering. Kryptering har man använt i princip
			lika länge som människor har kommunicerat. Man vet att vi
			använt kryptering sedan minst 4000år. Man kallar även
			att kryptera för att chiffrera som betyder att dölja något.
			Den okrypterade texten brukar kallas för klartext och den
			krypterade brukar kallas chiffer. För att kryptera och
			dekryptera använder man någon algoritm och i vissa fall en
			eller flera nycklar. Information som är krypterad med en bra
			krypteringsalgoritm kan man klassa som helt skyddad.
		</para>
		<para>
			En väldigt gammal krypteringsalgoritm som de flesta använt som
			barn är det så kallade <emphasis>Caesars Chiffer</emphasis>.
			Det går ut på att man helt enkelt byter ut bokstäverna i
			alfabetet mot en annan bokstav x positioner längre fram i
			alfabetet. Till exempel så kan E bli H och R bli U om man
			hoppar 3 steg. I det fallet är krypteringsalgoritmen Caesars
			Chiffer och nyckeln är 3.
			<screen>
||| <- Nyckel = 3
   ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZÅÄÖ
       |  |  |      |||       | 
ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZÅÄÖABC
			</screen>
			Krypterar man ordet <emphasis>säkerhet</emphasis> med denna
			krypteringsalgoritm så blir det
			<emphasis>vbnhukhw</emphasis>. Denna krypteringsalgoritm är
			naturligtvis väldigt lätt att knäcka men man kan säga att
			det är grundprincipen för hur kryptering fungerar.
		</para>
		<para>
			En nackdel med Caesars Chiffer är att bokstaven S alltid blir
			V om man krypterar enligt ovan. Det gör att chiffret blir
			väldigt lätt att knäcka. Om man istället använder till
			exempel 5 olika nycklar om varandra så blir det mycket
			svårare att knäcka. Är det optimalt så bör bokstaven S bli
			olika bokstäver varje gång den krypteras.
		</para>
		<sect2><title>Symmetrisk och asymmetrisk kryptering</title>
			<para>
				Det går att dela in vanliga krytperingsalgoritmer i två
				famljer, <emphasis>symmetrisk</emphasis> och
				<emphasis>asymmetrisk</emphasis>. Symmetrisk kryptering
				använder en nyckel och asymmetrisk två.
			</para>
			<para>
				Caesars Chiffer som vi såg ovan använder sig av en nyckel
				(3 i exemplet).  Det är ett så kallat symmetriskt chiffer.
				Man använder samma nyckel för att kryptera som man
				använder för att dekryptera meddelandet.
			</para>
			<para>
				Programvara som implementerar symmetriska
				krypteringsalgoritmer kan göras väldigt snabba. Det är
				relativt lätt att kryptera med symmetrisk kryptering. Men
				det finns ett stort problem, nämligen hur man skall dela
				nyckeln mellan sändare och mottagare. Vill jag kunna ta emot
				krypterade meddelanden från människor så måste jag ju först
				träffa dem för att vi skall kunna komma överens om en nyckel
				vi skall använda. Nyckeln måste vi ju båda känna till och
				den är lika hemlig som meddelandet.  Nyckeln kan man ju
				också bara använda för att skicka meddelanden mellan två
				personer. Skall man skicka ett annat meddelande till en
				annan person så måste man skapa en nyckel till och byta den
				på något sätt. Till slut inser man att om man måste byta en
				nyckel varje gång man skall skicka ett meddelande så kan man
				lika gärna lämna meddelandet på en gång.
			</para>
			<para>
				En lösning på detta är något som kallas asymmetrisk
				kryptering. Det går till så att man använder ett par av
				nycklar. En för att kryptera och en för att dekryptera.  Med
				hjälp av denna förändring kan man lösa många av problemen
				som vi visat på ovan.
			</para>
			<para>
				Paret av nycklar använder man på så vis att man håller
				den ena för sig själv och sprider den andra så att den är
				väl tillgänglig för alla som vill ha den. Man kallar den
				man skyddar för privat nyckel och den som alla kan nå
				för publik nyckel. Eftersom den ena nyckeln krypterar och
				den andra dekrypterar så kan en person som vill skicka
				ett meddelande till mig använda min publika nyckel för
				att kryptera meddelandet. När det är krypterat kan det
				bara öppnas med min privata nyckel, alltså bara av mig.
			</para>
		</sect2>
		<sect2><title>Signering</title>
			<para>
				Ofta behöver man inte kryptera meddelandet utan det
				räcker med att signera det. En signatur är något som man
				applicerar på sitt meddelande så att mottagaren vet att
				det är du som skickat det.
			</para>
			<para>
				Signering går att lösa med flera asymmetriska
				krypteringsalgoritmer. Eftersom nycklarna jobbar i par
				där en kan kryptera och den andra kan
				dekryptera<footnote><para>Det är inte alla asymmetriska
				krypteringsalgoritmer som har denna egenskap men de
				vanligaste man använder i samband med till exempel e-post
				har det.</para></footnote> så kan man välja att kryptera
				meddelandet med sin hemliga nyckel. När man gjort det så
				kan vem som helst dekryptera det med motsvarande publika
				nyckel. Eftersom vem som helst kan dekryptera meddelandet
				så är det inte skyddat för insyn. Men man kan vara säker
				på att det kommer från den person det utges komma ifrån
				för man vet vems publika nyckel man använder och då måste
				det ju vara krypterat med motsvarande, hemliga nyckel.
				Inte heller den här gången behöver man avslöja sin
				hemliga nyckel.
			</para>
		</sect2>
	</sect1>
	
	<sect1><title>Relevanta lagar</title>
		<para>
		
		</para>
		<sect2><title>Personuppgiftslagen (PUL)</title>
			<para>
				<emphasis>Från Wikipedia, den fria encyklopedin.</emphasis>
			</para>
			<para>
				PUL, eller Personuppgiftslag (1998:204) som den egentligen
				heter, är den svenska implementationen av ett EU-direktiv.
				Syftet med lagen är att skydda människor mot att deras
				personliga integritet kränks genom behandling av
				personuppgifter. Lagen gäller för personuppgiftsansvariga
				som är etablerade i Sverige. Lagen tillämpas också när den
				personuppgiftsansvarige är etablerad i tredje land men för
				behandlingen av personuppgifter använder sig av utrustning
				som finns i Sverige. Straffet är böter eller fängelse i högst
				sex månader eller, om brottet är grovt, till fängelse i
				högst två år.
			</para>
		</sect2>
	</sect1>
				
	<sect1><title>Sammanfattning</title>
		<para>
			Datasäkerhet är viktigt. Tänk dig för när du läser e-post och
			surfar på Internet. Man kan med hjälp av kryptering skicka
			meddelanden eller annan data säkert över internet. Antingen
			använder man symmetrisk kryptering där båda parterna har en
			egen nyckel, eller så använder man en asymmetrisk då man har
			olika nycklar och aldrig behöver avslöja den ena.
		</para>
		<para>
			Håll dina system uppdaterade och var försiktig med filer du
			laddar hem från Internet så kommer du att klara dig mycket
			bättre från problem. Och du! Välj aldrig de dansande grisarna
			före säkerheten.
		</para>
	</sect1>
</chapter>



<!-- Keep this comment at the end of the file
tab-width: 3
vim600: fdm=syntax sw=3 ts=3
vim: sw=3 ts=3
vi: sw=3 ts=3
-->

