<chapter id="chap_modem"><title>Modem</title>
	<abstract>
		<para>
			För bara några år sedan kom internet-boomen till Sverige. Alla
			skulle koppla upp sig. I början fanns det bara ett sätt att
			skapa en förbindelse mellan kunderna och deras
			internetleverantör (ISP, Internet Service Provider). Det var
			genom att skicka digital datatrafik som analoga signaler över
			telefonnätet. Till detta används en uppfining som är mycket
			äldre än så och som använts i datorkommunikationssammanhang
			sedan 1960-talet, nämligen modemet.
		</para>
		<para>
			I detta kapitel tittar vi närmare på modem. Vad ett modem är
			och hur det fungerar.
		</para>
	</abstract>

	<sect1><title>Introduktion</title>
		<para>
			Som vi sagt tidigare så är vissa medier, till exempel
			telefonnätet, gjorda för att transportera analoga signaler.
			Ofta vill man transportera digital data över en analog
			förbindelse.  Till detta används en utrustning som kallas för
			<emphasis>modem</emphasis>. Modem är en förkortning för
			<emphasis>Modulator/Demodulator</emphasis> och kommer från
			modemets huvudsakliga funktion. Att modulera innebär att man
			översätter digitala signaler till analoga och att demodulera
			innebär att man reverserar processen genom att omvandla de
			analoga signalerna tillbaka till digitala.
		</para>
		<para>
			Modem har traditionellt varit det vanligaste sättet för
			privatpersoner att ansluta sig till Internet. Alla
			Internetleverantören (Internet Service Provider, ISP) erbjuder
			tjänsten uppringt Internet, det vill säga Internet via ett
			modem anslutet till telenätet. I dag blir detta dock allt
			mindre vanligt då nya snabbare tjänster erbjuds. Mer som dessa
			kommer i kapitlet om Internet (<xref
			linkend="chap_internet"/>).
		</para>
	</sect1>

	<sect1><title>Olika sätt att modulera</title>
		<para>
			När ett modem modulerar en digital signal finns det flera olika
			sätt att göra det på. I slutändan blir det någon typ av ljud
			med olika egenskaper. Man kan välja att ändra den analoga
			signalen på flera olika sätt för att kunna koda in digitala
			signaler i den.
		</para>

		<sect2><title>Amplitudmodulering</title>
			<para>
				Amplitudmodulering innebär att man genom att ändra
				amplituden i signalen kan man baka in data i signalen. Det
				vill säga 1:or ges en amplitud och 0:or en annan.  Denna
				metod är inte så effektiv, eftersom den till exempel är
				väldigt beroende av att signalen inte dämpas på vägen, och
				användes i de första modemen. 
			</para>

			<para>
				I <xref linkend="fig_amplitudmodulering"/> visas
				amplitudmodulering.  I figuren innebär till exempel en högre
				amplitud en 1:a och en lägre en 0:a. Denna metod är dock
				väldigt känslig för till exempel att signalen blir dämpad
				och användes bara i de första modemen.
				

				<figure id="fig_amplitudmodulering">
					<title>Amplitudmodulering</title>

					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata scalefit="1"
							fileref="bilder/amplitudmodulering.jpeg" format="JPEG" />
						</imageobject>
						<imageobject>
							<imagedata scalefit="1"
							fileref="bilder/amplitudmodulering.eps" format="EPS" />
						</imageobject>
						<textobject>
							<phrase>
								Bild som visar en analog kurva som varierar i
								amplitud där de olika amplituderna betyder 0:a
								eller 1:a.
							</phrase>
						</textobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</para>
		</sect2>

		<sect2><title>Frekvensmodulering</title>
			<para>
				Frekvensmudulering innebär att man skickar en signal med
				konstant amplitud men att frekvensen ändras. Denna metod är
				bättre än amplitudmodulering.
			</para>
			<para>
				I <xref linkend="fig_frekvensmodulering"/> visas
				frekvensmodulering. Vid frekvensmodulering används olika
				frekvenser för att bära antingen 1:or eller 0:or. I figuren
				innebär till exempel en högre frekvens en 1:a och en lägre
				en 0:a.

			
				<figure id="fig_frekvensmodulering">
					<title>Frekvensmodulering</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
							<imagedata scalefit="1"
							fileref="bilder/frekvensmodulering.jpeg" format="JPEG" />
						</imageobject>
						<imageobject>
							<imagedata scalefit="1"
							fileref="bilder/frekvensmodulering.eps" format="EPS" />
						</imageobject>
						<textobject>
							<phrase>
								Bild som visar en analog kurva som varierar i
								frekvens där de olika frekvenserna betyder 0:a
								eller 1:a.
							</phrase>
						</textobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</para>
		</sect2>

		<sect2><title>Fasskiftesmodulering</title>
			<para>
				Ett tredje sätt att bädda in digitala signaler i en analog
				är att använda sig av fasskiftesmodulering. Det innebär att
				man utgår från en sinusformad signal och bestämmer att ett
				fasskifte har en viss innebörd. Eftersom man kan välja att
				byta fas vid olika ställen (vinklar) så kan man skicka mer
				information än 1:or och 0:or. Till exempel kan man bestämma
				att vissa lägen betyder 00, 01, 10 och 11.
			</para>

			<para>
				I <xref linkend="fig_fasskiftesmodulering"/> visas
				fasskiftesmodulering. Vid fasskiftesmodulering utgår man
				från en sinusformad kurva och låter den byta fas vid
				bestämda lägen. Ett fasskifte på ett visst ställe i cykeln
				betyder en viss sak, till exempel en 1:a eller 0:a.  Det
				finns också utrymme för att specificera följder av tecken,
				till exempel 00, 01, 10 eller 11.

				<figure id="fig_fasskiftesmodulering">
					<title>Fasskiftesmodulering</title>
					<mediaobject>
						<imageobject>
									<imagedata scalefit="1"
									fileref="bilder/fasskiftesmodulering.jpeg" format="JPEG" />
							</imageobject>
						<imageobject>
									<imagedata scalefit="1"
									fileref="bilder/fasskiftesmodulering.eps" format="EPS" />
							</imageobject>
						<textobject>
							<phrase>
								Bild som visar en analog kurva som i vissa lägen
								byter fas.
							</phrase>
						</textobject>
					</mediaobject>
				</figure>
			</para>
		</sect2>
	</sect1>
	<sect1><title>Handskakning</title>
		<para>
			Innan två modem kan börja tala med varandra (det är alltid två
			modem) så måste modem komma överens om hur de skall skicka
			information. Det gör de i en procedur som kallas
			<emphasis>handskakning</emphasis> (eng. Handshake). I
			handskakningen, som föregår det egentliga datautbytet, kommer
			modemen överens om exempelvis överföringshastigheten.
		</para>
		<para>
			För att ett modem skall kunna kommunicera med så många olika
			modem som möjligt så kan de flesta modemen skicka och ta emot
			data i en mängd olika hastigheter. När två modem kommer överens
			om överföringshastigheten så är det alltid det långsammaste
			modemet som bestämmer i vilken hastighet de skall utbyta data.
		</para>
	</sect1>
	<sect1><title>Hayes-kommandon, (AT-kommandon)</title>
		<para>
			Modem avsedda för telenätet var oftast så kallade akustiska
			modem.  De bestod av en liten låda med en sladd och en
			telefonlursliknande sak med gummimuffar som passade på en
			vanlig telefonlur. Modemet innehöll alltså ingen telefon utan
			man ringde manuellt upp det nummer man skulle ringa och sedan
			kopplade man på modemen på varje sida genom att montera
			modemets mikrofon och högtalare på telefonluren. Detta var
			naturligtvis inte speciellt praktiskt. Man ville ju kunna
			programmera modemet från datorn så att datorn själv kunde till
			exempel ringa upp ett annat modem. Modemet borde ju dessutom
			kunna svara själv.
		</para>
		<para>
			Det första modemet som kunde detta var ett modem från ett
			företag som heter <emphasis>Hayes Communications</emphasis>.
			Modemet hette <emphasis>Hayes Smartmodem</emphasis> och
			lanserades 1981. Detta modem kunde man kontrollera helt från
			datorn. Man kunde alltså ringa ett nummer, ändra inställningar,
			lägga på luren med mera från datorn utan att röra modemet. I
			övrigt var Smartmodem inget fartunder utan det skickade data i
			blygsamma 300 bit/s vilket var ganska vanligt på den tiden.
		</para>
		<para>
			För att styra modemet så införde företaget ett system med olika
			kommandon som man använder för att säga åt modemet att göra
			olika saker. Dessa kommandon började alla med
			<emphasis>AT</emphasis> som är en förkortning för engelskans
			"attention". På grund av detta kallas dessa kommandon för
			AT-kommandon eller Hayes-kommandon. Det är ingen formell
			standard men de flesta modem som finns idag är
			<emphasis>Hayes-kompatibla</emphasis>. det vill säga de stöder
			hela eller delar av Hayes uppsättning AT-kommandon.  Flera
			modemtillverkare lägger till egna kommandon utöver de vanliga.
			I <xref linkend="tab_hayes"/> listas några vanliga
			AT-kommandon. Är du intresserad så finns det en mer komplett
			lista på http://en.wikipedia.org/wiki/Hayes_command_set.

			<table frame="all" id="tab_hayes">
				<title>Vanliga Hayes-kommandon (AT-kommandon)</title>
				<tgroup cols='2' align='left' colsep='1' rowsep='1'>
					<thead><row>
						<entry>Kommando: (AT+)</entry>	
						<entry>Gör</entry>
					</row></thead>
					<tbody>
					<row>
						<entry>DT1111111</entry>
						<entry>Ringer upp 1111111 med tonval</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>DP1111111</entry>
						<entry>Ringer upp 1111111 med pulsval</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>M0</entry>
						<entry>Stänger av modemets högtalare</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>H0</entry>
						<entry>Lägger på luren</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>Z0</entry>
						<entry>Återställer modemets sparade
						konfiguration</entry>
					</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</table>
		</para>

	</sect1>
	<sect1><title>Sammanfattning</title>
		<para>
			Modem är en gammal uppfinning. Modem är en förkortning för
			<emphasis>Modulator/Demodulator</emphasis>. Sändande modem
			modulerar och mottagande demodulerar. Man kan modulera på flera
			sätt och det vanligaste idag är fasskiftesmodulering.
		</para>
		<para>
			Innan två modem kan börja utbyta data kommer de överens
			om i vilken hastighet detta skall ske. Denna procedur kallas
			handskakning och det är alltid det långsammaste modemet som
			bestämmer.
		</para>
	</sect1>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
tab-width: 3
vim600: fdm=syntax sw=3 ts=3
vim: sw=3 ts=3
vi: sw=3 ts=3
-->

