<appendix id="dtr1201">

<title>DTR1201 - Datorkommunikation</title>
<subtitle>100 poäng, inrättad 2000-07  SKOLFS: 2000:28</subtitle>

<sect1><title>Mål</title>

<sect2><title>Mål för kursen</title>

<para>Kursen skall ge grundläggande kunskaper om datorkommunikation och
utveckla färdigheter inom området. Kursen skall också ge kunskaper om
principer, begrepp, standarder och utveckling inom området.</para>

</sect2>

<sect2><title>Mål som eleverna skall ha uppnått efter avslutad
kurs</title>

<para>Eleven skall</para><para> kunna upprätta, underhålla och felsöka
seriell och parallell kommunikation mellan persondatorer och deras
kringutrustning</para>

<para>kunna upprätta och konfigurera förbindelser med olika typer av
modem</para>

<para>kunna ansluta, konfigurera och använda digitala tjänster</para>

<para>känna till det publika telenätets anslutningsmöjligheter,
prestanda, begränsningar och tjänster samt egenskaper för de vanligaste
modemstandarderna</para>

<para>ha kunskap om principer och prestanda för olika typer av
överförings- transport- och transmissionsprotokoll</para>

<para>känna till begreppen ledningsegenskaper och kapacitet samt deras
praktiska innebörd vid datakommunikation med olika
överföringsmedier</para>

<para>känna till funktion och prestanda hos olika digitala
förbindelser</para>

<para>ha kunskap om gällande datalagstiftning och förstå datasäkerhetens
betydelse</para>

<para>ha kunskap om referensmodeller som beskriver struktur och funktion
för datorkommunikation</para>

<para>ha kunskap om de vanligaste protokollen och programmen på internet
samt hur de används</para>

<para>kunna använda programvaror för enklare diagnostisering<emphasis>,
</emphasis>spårning och felsökning på internet </para>

<para>ha kunskap om internets historik, uppbyggnad och
kommunikationsteknik</para>

<para>ha kunskap om olika sätt att skydda information vid
dataöverföringar.</para> <para>

</para>

</sect2>
</sect1>

<sect1><title>Betygskriterier</title>

<sect2><title>Kriterier för betyget Godkänd</title>

<para>Eleven upprättar kommunikation mellan datorer med olika
operativsystem i lokala nät och telenät.</para><para> Eleven utför med
viss handledning felsökning i förbindelser mellan persondatorer och
kringutrustning.</para><para> Eleven söker upp den information som
behövs för arbetsuppgifterna.</para><para> Eleven beskriver
grundläggande begrepp, funktioner och standarder för
datorkommunikation.</para><para> Eleven redovisar ledningsegenskapers
betydelse vid datorkommunikation.</para><para> Eleven ger exempel på hur
kravet på datasäkerhet och datalagstiftning påverkar arbetet.</para>

</sect2>

<sect2><title>Kriterier för betyget Väl godkänd</title>

<para>Eleven utför på egen hand och inom rimlig tid de arbetsuppgifter
som ingår i datorkommunikation.</para><para> Eleven hämtar på egen hand
information från olika källor och tillämpar denna i olika
arbetsuppgifter och situationer.</para><para> Eleven tillämpar
kunskaperna om datasäkerhet och datalagstiftning i arbetet.</para>

</sect2>
<sect2><title>Kriterier för betyget Mycket väl godkänd</title>

<para>Eleven utför sina arbetsuppgifter på ett närmast yrkesmässigt
sätt.</para><para> Eleven löser självständigt problem med metoder som
tar hänsyn till datasäkerhet och ekonomi.</para><para> Eleven beskriver
samband och ser helheten i komplexa datakommunikationsmodeller.</para>
<para>Skolverket 2002-04-09</para>

</sect2></sect1></appendix>
