<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
<book lang="sv" status="draft">
<bookinfo>
  <title>Gimp Handbok</title>
	<author>
		<firstname>Christian</firstname> 
		<surname>Gundersson</surname>
		<affiliation>
			<orgname>Xxxx</orgname>
			<address><email>Xxxx@xxx.xx</email></address>
		</affiliation>
	</author>
	<pubdate>$Date: 2006/04/12 20:04:19 $</pubdate>

	<copyright>
		<year>2005-2006</year>
		<holder>Christian Gundersson</holder>
	</copyright>

	<revhistory>
		<revision>
			<revnumber>$Revision: 1.5 $</revnumber>
			<date></date>
			<revremark>Utvecklingsversion</revremark>
		</revision>
	</revhistory>


	<legalnotice>
		<para>
			Permission is granted to copy, distribute and/or
			modify this document under the terms of the GNU
			Free Documentation License, Version 1.2 or any
			later version published by the Free Software
			Foundation; with no Invariant Sections , no
			Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts. A
			copy of the license is included in the section
			entitled "GNU Free Documentation License".
		</para>
		<para>
			[Översättning:] Var och en äger rätt att
			kopiera, sprida och/eller förändra detta
			dokument under villkoren i licensen "GNU Free
			Documentation License", version 1.2 eller senare
			publicerad av Free Software Foundation, utan
			oföränderliga avsnitt, utan framsidestexter och
			utan baksidestexter.  En kopia av denna licens
			finns med i avsnittet med titeln "GNU Free
			Documentation License".
		</para>
		<para>
			Det vill säga, du kan fritt ladda ner,
			vidaredistribuera och kopiera denna bok. Du får
			ändra den om du vill (se licenstexten).
		</para>
	</legalnotice>

	<abstract>
		<para>
			En liten sammanfattning här
		</para>
	</abstract>

</bookinfo>

  <chapter>
    <title>Inledning</title>
    <para>Inledningar är svåra. Ville bara ha sagt det så att ni har lite 
    förståelse för varför denna kanske inte blir så bra. I denna handbok kommer
    jag att gå igenom programmets grunddelar samt vissa olika tekniker för 
    bildbehandling. Jag kommer dessutom att ta upp en del olika termer som är
    ofta förekommande.</para>
    
    <sect1><title>För Photoshopanvändare</title>
    <para>Trots att detta är en bok om det alldeles utmärkta programmet 
    'the Gimp', har det visat sig i princip oundvikligt att ta upp det 
    andra program som oftast tas fram i jämförelse, Adobes 'Photoshop'. Jag 
    kommer inte i varje enskilt fall ta upp skillnader och likheter mellan 
    programmen, istället gör jag här en kort genomgång.</para>
    
    <para>Först vill jag säga att om du har suttit i Photoshop och vill prova
    Gimp, så ta det lugnt. Det kan verka förvirrande och ologiskt till en början, 
    det beror på att du inte hittar. Efter ett tag kommer du att vänja dig att 
    hitta i Gimp med. Det första du kommer att märka är skillnaden i programmens 
    upplägg i design. Photoshop består av ett stort 'huvudfönster' i vilket de 
    aktuella bilderna hålls tillsammans med alla verktygspaletter. Gimp arbetar 
    med, per default, två separata huvudfönster och varje bild öppnas i ett eget 
    fönster. En genomgång av huvudfönsterna hittar du i nästa kapitel 
    "Lär dig hitta i Gimp".</para>
    
    <para>Rent verktygsmässigt kan jag inte säga att jag använt ett verktyg i 
    Photoshop som jag inte hittat en motsvarighet för i Gimp. Du har tillgång 
    till de vanliga ritverktygen, textverktyg, kloning, markering, slingor, 
    lager, tranformationsverktyg, färg och mönster med mera. Den tydligaste 
    skillnaden ser man nog i filterna, en del är lika men många skiljer sig åt. 
    </para>
    </sect1>
  </chapter>
  
  
  <chapter>
    <title>Lär dig hitta i Gimp</title>
    <para>
    

	<figure id="fig_1">
		<title>Namn på denna bild här</title>

		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/1.jpeg" format="JPEG" />
			</imageobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1" fileref="bilder/1.eps" format="EPS" />
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</figure>
    
    Det första du kommer att lägga märke till när du startar 'Gimp' är att istället för ett
stort huvudfönster, så har du två mindre verktygsfönster. Det är med dessa två fönster du kommer att
jobba mest. Bilden du vill redigera, oavsett om det är en gammal eller ny bild, kommer att ha sitt eget
fönster. Ett fönster för varje bild. Om det är bra eller dåligt låter jag vara upp till dig, jag föredrar
det och tror att det mest är en vanesak.</para>

<para>
	<figure id="fig_2">
		<title>Namn på denna bild här</title>

		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/2.jpeg" format="JPEG" />
			</imageobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1" fileref="bilder/2.eps" format="EPS" />
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</figure>

Det vänstra fönstret är verktygsfönstret. Här hittar du genvägarna till de flesta av de verktyg du kommer att jobba med, som markeringsverktyg, slingverktyg, färgpalletten m.m. Du hittar även inställningarna för varje verktyg i detta fönstret, de visas under verktygspaletten för respektive verktyg du väljer.</para>

<para>

	<figure id="fig_3">
		<title>Namn på denna bild här</title>

		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/3.jpeg" format="JPEG" />
			</imageobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1" fileref="bilder/3.eps" format="EPS" />
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</figure>
Det högra fönstret kallas för 'Lagerfönstret'.
Detta beror på att här har du dialogen för lagerhantering(mer om
lager senare). Namnet är tyvärr lite missvisande, fönstret
innehåller mer än bara lagerdialogen. Om du inte gjort några extra
inställningar redan så hittar du dialoger för bl.a. penselval,
texturval, slingor, ångrahistorik m.m. Det fina är att du lätt kan
ändra om detta fönster med olika dialoger efter ditt eget tycke och
smak, du väljer själv vilken funktionalitet du vill komma åt enkelt
och snabbt. Genom att klicka på 'Arkiv -&gt; Fönster' får du fram en meny med flera olika fönsterval. Klickar du på ett av alternativen kommer det du valde att poppa upp i ett eget fönster. 


	<figure id="fig_4">
		<title>Namn på denna bild här</title>

		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/4.jpeg" format="JPEG" />
			</imageobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1" fileref="bilder/4.eps" format="EPS" />
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</figure>

Du har möjligheten att låta det vara i ett fönster för sig självt, men om du vill kan du dra detta fönster och 'docka' det med exempelvis 'Lagerfönstret' för en enklare organisering.</para>

<para>Tips! Om du låter muspekaren vila över någon av kontrollerna kommer du att få se ett 'tooltip' som ger en kort beskrivning av vad kontroller är till för.</para>

<para>För att visa 'Bildfönstret' måste vi först skapa en ny bild, gå
till 'Arkiv' och välj 'Ny' (Alternativt använd kortkommandot Ctrl + n).
Du får då upp en dialog där du kan välja vissa egenskaper på din nya
bild som exempelvis storlek i pixlar. 

	<figure id="fig_5">
		<title>Namn på denna bild här</title>

		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/5.jpeg" format="JPEG" />
			</imageobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1" fileref="bilder/5.eps" format="EPS" />
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</figure>


Under fliken
'Mall' kan du välja några förinställda bildmallar som A4 för utskrift,
US letter och olika vanliga skärmupplösningsstorlekar. Under 'Avancerat'
har tillgång till ytterliggare inställningar men för tillfället nöjer vi
oss med att skapa en bild på 300x300 pixlar. Ändra fälten där det står
'Bredd' och 'Höjd' till värdena '300' och klicka på 'OK'. Du får nu upp
ett nytt fönster med vit bakgrund, detta är din nya bild.

	<figure id="fig_6">
		<title>Namn på denna bild här</title>

		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/6.jpeg" format="JPEG" />
			</imageobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1" fileref="bilder/6.eps" format="EPS" />
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</figure>


Du kan storleksändra detta fönster om du tycker att det känns lite
trångt utan att storleksändra på bilden. Överst i fönstret ser du en
menyrad, den ger dig tillgång till olika operationer att utföra på just
denna bilden. Här hittar du t.ex. 'Spara', 'Skriv ut' m.m. Värt att veta
är att allt i denna menyn finns tillgängligt om du högerklickar på
bilden med musen. Till vilken nytta? frågar du dig säkert då. Jo, om man
som jag är allergisk mot onödigt upptagande av skärmareal så finns det
men möjlighet att släcka ner menyraden under 'Visa -&gt; Visa menyrad'.
Här kan du dessutom välja att visa eller dölja andra saker som ex.
navigeringslinjalerna, stödlinjer, lagergräns, stödlinjer etc. Lek runt
lite och hitta en inställning som passar dig så väntar jag här sålänge.
Klar? Bra, då fortsätter vi. Dessa inställningar kommer att försvinna
igen så fort du stänger ner bildfönstret, vill du ha permanenta
inställningar måste du gå in under 'Arkiv -&gt; Inställningar -&gt; Utseende' i verktygsfönstret och göra dina inställningar där.</para>

<para>Vill du hellre redigera en befintlig bild finns det olika sätt att
öppna den på. Det kanske mest uppenbara är att gå in under 'Arkiv -&gt; Öppna' i verktygsfönstret, navigera till bilden och klicka på 'Ok'. Du kan även här använda kortkommandot 'Ctrl + o'. Ett annat sätt är att hitta bilden i någon filhanterare och sedan klicka och dra bilden till verktygsfönstret, då öppnar Gimp automatiskt bilden åt dig.</para>

<para>Nu när du vet hur man skapar, öppnar och sparar bilder kan du skapa, spara, stänga ner och öppna olika bilder så att du känner dig bekväm med det. I nästa kapitel kommer vi att gå igenom lite av de olika verktygen som finns till hands.</para>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Verktygen</title>

    <para>Denna sektion kommer att gå in på de verktyg som finns
    representerade på 'huvudverktygsraden'.
    

	<figure id="fig_huvudverktygsrad">
		<title>Huvudverktygsraden</title>

		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/huvudverktygsrad.jpeg"
				format="JPEG" />
			</imageobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/huvudverktygsrad.eps" format="EPS" />
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</figure>
    
    </para>

    <sect1><title>Markeringsvertyg</title>

    <para>Det är svårt att avgöra vilket vertyg som är viktigast i ett
    bildbehandlingsprogram, för att inte säga omöjligt. Det är däremot lättare
    att säga vilka verktyg som används oftast, och det måste vara
    markeringsverktygen. Att veta hur dessa verktyg uppför sig i olika
    situationer kan drastiskt förenkla livet för den som är intresserad av ens
    den minsta gnutta bildmanipulation. Markeringsverktyg kommer i olika
    skepnader och passar sig för olika situationer. Det finns de 'vanliga'
    kvadratiska och elliptiska markeringsverktygen för att markera, just det,
    kvadratiska och elliptiska regioner, sedan finns även verktyg för
    frihandsmarkering, markering via färgområden, kontinuerliga ytor och
    former.</para>

    <para>Eftersom rektangulär och elliptisk markering fungerar på samma sätt
    kommer vi att baka in dessa bägge i denna sektion och bara visa
    rektangulär. Börja med att välja rektangulär markering. Som defaultläge är
    detta verktyg inställt i 'Ersätt aktuell markering' (Bild.
    verktygsalternativ-kvadrat-markering.png)
    
	<figure id="fig_verktygsalternativ-kvadrat-markering">
		<title>Namn på denna bild här</title>

		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/verktygsalternativ-kvadrat-markering.jpeg" format="JPEG" />
			</imageobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/verktygsalternativ-kvadrat-markering.eps" format="EPS" />
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</figure>

    
    (knappen längst till vänster),
    detta betyder att om du gör en markering (vänsterklicka och håll inne
    knappen samtidigt som du rör musen) ersätter den gamla merkeringar med den
    nya. Ibland vill man inte ersätta utan modifiera den markering man nyligen
    gjort, i panelen 'Verktygsalternativ' finner du fyra knappar, dessa
    modifierar uppförandet hos markeringsverktygen du valt. I detta fallet
    rektangulär markering.</para>

    <para>Om du väljer den andra från vänster(Bild.) hamnar du i läget 'Lägg
    till aktuell markering', detta gör att alla efterföljande markeringar
    sparas och allt du hädanefter gör påverkar samtliga markerade regioner.
    Väljer du istället den andra från höger(Bild.) hamnar du i läget 'Ta bort
    från aktuell markering', detta låter dig skära bort sektioner från den
    markering du har. Knappen längst till höger ger dig 'Snitt med aktuell
    markering', detta betyder att om den markering du redan har korsar den
    markering du gör, sparas den region som överlappar bägge markeringarna.
    Samma som sagts ovan om rektangulär markering gäller även för elliptisk
    markering, och du kan givetvis blanda dessa olika verktyg hur du
    vill.</para>

    <para>Nästa markeringsverktyg är 'Frihandsmarkering'(Bild.) och detta
    verktyg låter dig markera regioner utan att styra det till en viss form.
    Ett svårt verktyg att använda men som kan ha sina
    användningsområden.</para>

    <para>Att 'Markera kontinuerliga ytor'(Bild.) kan verka förvillande likt
    'Markera regioner via färg'(Bild.), detta p.g.a att verktygert väljer
    ytorna efter färg. Man skulle kunna döpa verktyget till 'Markera
    kontinuerliga via dess färg'. Välj verktyget och klicka någonstans på det
    område du vill markera och låt programmet sköta resten. Nu väljer
    programmet att bara markera det område med den färg du pekat på som hänger
    ihop, har du samma färg i något annat område i bilden kommer detta inte
    att markeras, såvida inte det hänger ihop. Att 'Markera regioner via färg'
    däremot markerar alla områden i bilden som innehåller den färg du pekar
    på. Vad gäller bägge dessa verktyg är att man kan välja hur pass känslig
    man vill vara. Detta gör man via 'tröskelvärde', ju högre tröskelvärde man
    anger ju mer förlåtande blir programmet mot avvikelser från grundfärgen.
    Det lägsta värdet tolererar inga avvikelser överhuvudtaget.</para>

    <para>'Markera former i bilden' förstår jag själv inte mig på, kommer
    senare...</para>
    </sect1>
  </chapter>










  <chapter>
    <title>Att arbeta i lager</title>

    <para>Om man ska göra bildbehandling som går utöver enbart storleksändring
    och enstaka filterbehandling inser man snart att arbeta direkt på
    'huvudbilden' är ett ont som måste bekämpas. Det blir lätt rörigt och
    ibland vill man komma åt det man målade över i ett senare skede. Därför
    uppfanns metoden att arbeta i lager. Ett lager är i princip en bild som
    ligger ovan för en bild, oftast är den övre bilden genomskinlig med bara
    små 'överlägg' som tillför något till bilden under. Genom att arbeta med
    lager får man flera fördelar, man kan lätt ta bort en ändring som inte
    blev bra, man skadar eller förstör inte originalbilden och man kan
    applicera olika filtereffekter på en del utan att påverka hela bilden, för
    att nämna några. Det är inte alls svårt att arbeta i lager och med bara
    lite övning så kommer det att bli ett välkommet verktyg.</para>

    <para>
	<figure id="fig_lager-1">
		<title>Exempel med lager</title>

		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/lager-exempel-1.jpeg"
				format="JPEG" />
			</imageobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1" fileref="bilder/lager-exempel-1.eps" format="EPS" />
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</figure>
	
	För att demonstrera lagerverktyget stegar vi igenom en
    exempelbild, börja med att skapa en ny bild med storleken runt 500x500
    pixlar. I den högra panelen ser du då något som ser ut som på Bild 1.
    Texten Bakgrund är namnet på lagret och i detta fallet avser den
    'originalbilden', alla bilder du öppnar kommer att ha lagernamnet
    bakgrund. Detta kan man givetvis ändra om man känner för det, bara
    dubbelklicka på namnet, eller högerklicka och välj 'Redigera
    lagerattribut', så får du möjlighet att ändra det till något mer
    passande.</para>

    <para>Nere i vänstra hörnet (Bild 2. lager-exempel-2.png) hittar du en
    knapp som säger 'Nytt lager', klickar du på den får du fram en
    dialogruta(Bild 3)(Bild. lager-exempel-3.png) som låter dig göra lite
    förinställningar på lagret vi ska skapa. 
    
	<figure id="fig_lager-2">
		<title>Exempel med lager</title>

		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/lager-exempel-2.jpeg"
				format="JPEG" />
			</imageobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/lager-exempel-2.eps" format="EPS" />
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</figure>
	<figure id="fig_lager-3">
		<title>Exempel med lager</title>

		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/lager-exempel-3.jpeg"
				format="JPEG" />
			</imageobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/lager-exempel-3.eps" format="EPS" />
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</figure>
    

    
    Som du ser är storleken
    förinställd på samma värden som originalbilden samt att alternativet
    'Transparens' är markerat. Detta kommer att skapa ett lager som täcker
    hela bilden och som är helt genomskinligt. Klicka på 'OK' för att godkänna
    inställningarna och du borde nu se något i stil med det som finns med på
    Bild 4(Bild. lager-exempel-4.png). 
    
	<figure id="fig_lager-4">
		<title>Exempel med lager</title>

		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/lager-exempel-4.jpeg"
				format="JPEG" />
			</imageobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1" fileref="bilder/lager-exempel-4.eps" format="EPS" />
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</figure>
    
    
    Notera att ingen förändring är gjord på
    själva bilden. Du kan nu växla mellan de olika lagerna genom att klicka på
    dem i 'Lager' dialogen, men för tillfället vill vi ha det nya lagret
    markerat.</para>

    <para>Välj nu det rektangulära markeringsverktyget och gör en markering i
    bilden och fyll den med svart färg. Notera att den svarta rektangeln dyker
    upp i 'Lager' dialogen på det aktuella lagret. Om du nu klckar på
    'Ögat'-symbolen(Bild 5)(Bild. lager-exempel-5.png) på det aktuella lagret
    ser du att din nyskapade svarta fyrkant försvann från ursprungsbilden och
    att denna är helt oförändrad, klickar du på ögatsymbolen(som också
    försvann) igen så kommer den tillbaka. 
    
	<figure id="fig_lager-5">
		<title>Exempel med lager</title>

		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/lager-exempel-5.jpeg"
				format="JPEG" />
			</imageobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1" fileref="bilder/lager-exempel-5.eps" format="EPS" />
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</figure>
    

    
    Du kan skapa hur många lager du vill i
    en bild, det finns inga egentliga begränsningar. Värt att tänka på dock är
    att varje lager tar upp en del av arbetsminnet, och diskutrymme vid
    sparande. Ju större bild och ju fler lager desto mer minne tar den upp.
    Vid bearbetning av bilder med stora storlekar (över ung. 1000x1000px) kan
    det därför vara värt att storleksändra bilden(Se sektionen om
    storleksändring) för att kunna arbeta med dem någorlunda smidigt.</para>

	<sect1><title>Lagermasker</title>	
	<para>Lagermasker är verktyg som tillåter oss att göra modifieringar på lager
	utan att påverka lagret själv, detta är bra därför att vi vill kanske inte spara 
	ändringarna eller kanske vi vill kopiera effekterna till andra lager. Lagermasker 
	låter oss göra detta.</para>

	<para>För att illustrera masker tar vi och gör en exempelbild. Skapa en ny bild
	på ungefär 500x500 pixlar med vit bakgrund, skapa ett nytt lager och gör en 
	svart kvadrat som fyller ut nästan hela bilden. Högerklicka sedan på ditt nya lager
	i lagerväljaren och välj alternativet "Lägg till lagermask..."(Bild 6)(Bild. lager-exempel-6.png), 
<!--
	<figure id="fig_lager-6">
		<title>Exempel med lager</title>

		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/lager-exempel-6.jpeg"
				format="JPEG" />
			</imageobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/lager-exempel-6.eps" format="EPS" />
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</figure>
-->

	
	detta ger oss en dialogruta (Bild 7)(Bild. lager-exempel-7.png). 
	
<!--
	<figure id="fig_lager-7">
		<title>Exempel med lager</title>

		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/lager-exempel-7.jpeg"
				format="JPEG" />
			</imageobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1" fileref="bilder/lager-exempel-7.eps" format="EPS" />
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</figure>
-->    
    
	
	
	
	Här kan vi välja olika typer av 
	lagermasker, alla ger oss olika möjligheter att påverka vårt lager och alla har de sina egna
	fördelar. De som du antagligen kommer att använda mest är vit(Full opacitet) och 
	svart(Full transparens) lagermask. Markera 'Vit' lagermask och klicka på OK, notera
	att ingen ändring gjordes på lagret utan det enda som dök upp var en extra ruta bredvid
	lagerrutan i lagerväljaren(Bild 8)(Bild. lager-exempel-8.png) och att denna är vit. 
	
<!--
	<figure id="fig_lager-8">
		<title>Exempel med lager</title>

		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/lager-exempel-8.jpeg"
				format="JPEG" />
			</imageobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1" fileref="bilder/lager-exempel-8.eps" format="EPS" />
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</figure>
-->    
    
	
	
	Hade
	vi valt 'Svart' lagermask istället hade denna ruta varit svart och lagret vi applicerade masken
	på hade försvunnit, blivit transparent. Nu undrar du säker vad nytta är med detta? Jo du, 
	föreställ dig att du har två fina bilder som du vill 'smälta' samman i ett schysst kollage,
	ungefär som vår vita bakgrund med svart fyrkant. Välj färgtoningsverktyget och ha svart som 
	förgrundsfärg, välj sedan att dra färgtonen svart till transparent(Bild 9)(Bild lager-exempel-9.png).

<!--
	<figure id="fig_lager-9">
		<title>Exempel med lager</title>

		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/lager-exempel-9.jpeg"
				format="JPEG" />
			</imageobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1" fileref="bilder/lager-exempel-9.eps" format="EPS" />
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</figure>
-->    
    


	
	Klicka på lagermasken, till höger om lagret i lagerväljaren för att välja den och dra sedan 
	en färgtoning från övre vänstra hörnet till det nedre högra. Detta borde ge något i stil med vad 
	vi får i Bild 10(Bild lager-exempel-10.png).
	
<!--
	<figure id="fig_lager-10">
		<title>Exempel med lager</title>

		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/lager-exempel-10.jpeg"
				format="JPEG" />
			</imageobject>
			<imageobject>
				<imagedata scalefit="1"
				fileref="bilder/lager-exempel-10.eps" format="EPS" />
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</figure>
-->    
	
	
	</para>
	</sect1>
  </chapter>
</book>
