<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-15"?>
<chapter>
<title id="diverse">Diverse begrepp</title>

<para>Det finns några begrepp som är viktiga för <quote>finliret</quote> i
C++. </para>

<section>
<title>Sekvenspunkt</title>

<para>I vissa sammanhang skapar C++ temporära variabler som inte syns i koden.
I vissa fall kan man se felmeddelanden som refererar till
<quote>temporary</quote>. I de första versionerna av C++ var det oklart hur
länge de leverl. För att reglera detta införde man begrepp som sekvenspunkt
(eng: <quote>sequence point</quote>) och komplett sats (eng <quote>full
statement</quote>). Det senare kan man säga är ett semikolon. Det förra
inbegriper också det komplette vilkoret i t.ex. en if-sats.På dessa ställen i
koden förstörs alla <emphasis>av kompilatorn genererade</emphasis> temporära
objekt. </para>

<para><remark>Lägg in exempel här....</remark></para>

<para><remark></remark> </para>
</section>

<section>
<title>inline</title>

<para>Normal producerar kompilatorn kod så att varje funktion ligger för sig
och anropas från annan kod. Om en funktion är inline:ad kopieras istället hela
funktionen in på det ställe där den anropats. inline-deklarationer är ett tips
till kompilatorn och har ingen betydelse för resultatet, men kan påverka
prestanda, förhoppningsvis åt det bättre hållet, men inte nödvändigtvis.
Dessutom är det inline bara ett tips som kompilatorn kan ignorera. Moderna
kompilatorer kan dessutom själv gör kod inline fast den inte är deklarerad som
sådan. </para>
</section>

<section>
<title>Ovanliga operatorer</title>

<para>Vissa operatorer i C++ används inte regelbundet, men det kan vara bra
att veta att de finns även om man inte behöver komma ihåg dem i vardagligt
bruk.</para>

<section>
<title>operator,</title>

<para>Komma-operatorn</para>
</section>

<section>
<title>operator -&gt;*</title>

<para>pekare-till-medlem-dereferens.. Det</para>
</section>

<section>
<title>kombinationer operator *= etc</title>

<para>Många operatorer kan kombineras med = (tilldelning) för att gör kod
kortare. +=-operatorn är välkänd men det finns även *=, /=, &amp;=, |=, %=,
^=.</para>
</section>
</section>
</chapter>