<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-15"?>
<appendix id="dtr1207kursmal">
<title>DTR1207 - Programmering A</title>
<abstract><para>50 poäng inrättad 2000-07 SKOLFS: 2000:28</para></abstract>


<sect1 id="dtr1207_mal"><title>Mål</title>
    


<sect2 id="dtr1207_kursmal"><title>Mål för kursen</title>

<para>
Kursen skall ge grundläggande teoretiska och praktiska kunskaper i programmering. Kursen skall även ge kunskaper om vanliga användningsområden för olika programmeringsspråk. Kursen skall också ge grundläggande färdigheter i systemering och struktureringsteknik.
</para>

</sect2>

<sect2 id="dtr1207_avslutkurs"><title>Mål som eleverna skall ha uppnått efter avslutad kurs</title>


<para>
Eleven skall
kunna något programmeringsspråks grundläggande datatyper, fördefinierade strukturer och funktioner samt deras regler och syntax


kunna analysera programmeringsuppgifter och formulera strukturerad pseudokod samt konstruera enkla algoritmer


kunna systemera och strukturera programmeringsarbetet samt skriva enkla program och felsöka källkod


känna till kompilatorns/länkarens arbete från källkod till färdigt program


känna till viktiga operativsystemstandarder för bl.a. teckenkoder och utmatningsrutiner


känna till språkens allmänna prestanda och egenskaper samt vilka programmeringsuppgifter de är bäst lämpade för.

</para>
</sect2>
    
</sect1>


<sect1 id="dtr1207_betyg"><title>Betygskriterier</title>

<sect2 id="dtr1207_godkand"><title>Kriterier för betyget Godkänd</title>
<para>
Eleven analyserar enkla programmeringsuppgifter och skapar med viss handledning körbara väldokumenterade program.
Eleven söker med viss handledning upp de fakta som behövs för programmeringsuppgifterna.
Eleven beskriver det använda programspråkets uppbyggnad, viktigaste funktioner, egenskaper och prestanda.
</para>
</sect2>
<sect2 id="dtr1207_vg"><title>Kriterier för betyget Väl godkänd</title>
<para>       


Eleven utför sina programmeringsuppgifter på egen hand och inom rimlig tid.
Eleven hämtar på egen hand fakta från olika källor och tillämpar dessa i uppgifterna.

</para>
</sect2>
    
<sect2 id="dtr1207_mvg"><title>Kriterier för betyget Mycket väl godkänd</title>
<para>
Eleven utför självständigt sina programmeringsuppgifter med noggrannhet och når snabbt avsett resultat.
Eleven anpassar sin arbetsinsats till situationen, analyserar resultat samt åtgärdar kvalitetsavvikelser.
Eleven beskriver samband och ser helheter i komplicerade programmeringssituationer.
</para>
</sect2>
   
</sect1>
</appendix>
