<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<chapter id="introprog">
  <title>Introduktion till programmering</title>

  <abstract>
    <para>I detta kapitel går vi igenom det mest grundläggande fär att kunna
    skapa ett första program i C++.</para>
  </abstract>

  <sect1 id="kallkoden">
    <title>Källkoden</title>

    <para>När vi skriver ett program i C++ skriver vi det som ett vanligt
    textdokument. Ungefär som när vi skriver ett brev eller skolarbete i
    OpenOffice Writer eller Microsoft Word. Skillnaden är att vi skriver text
    som vår kompilator kan tolka och göra om till maskinkod, det språk datorn
    förstår.</para>

    <para>Texten vi skriver kallas för källkod. Källkoden kan skrivas i vilken
    texteditor som helst, till exempel: <application>vi</application>,
    <application>emacs</application>, <application>notepad</application> eller
    <application>Edit+</application>. Vi kan också använda utvecklingsmiljöer
    som <application>KDevelop</application>,
    <application>Anjuta</application>, <application>Dev C++</application>,
    <application>Microsoft Visual C++</application> eller <application>Borland
    C++ Builder</application>.</para>

    <para>När vi skrivit källkoden sparar vi den med lämpligt filnamn, oftast
    använder vi <filename class="extension">.cpp</filename> som filändelse.
    <filename class="extension">.cpp</filename> är en förkortning för C Plus
    Plus ( C++ ).</para>

    <para>Efter vi sparat källkoden som en fil skall vi kompilera den.
    Kompileringen går till så att texten i källkoden omvandlas till ett
    binärformat som datorn kan tolka. Det vill säga vi bygger vårt program.
    Den kompilator vi använder i boken heter <application>GCC</application>
    och är en fri kompilator. Senare i boken kommer vi gå igenom mer om
    kompilatorn, just nu behöver du bara känna till hur du kompilerar din
    källkod. I <xref linkend="kompilera_med_gcc" /> ser du ett exempel på hur
    det kan se ut när du kompilerar källkodsfilen
    <replaceable>kallkod.cpp</replaceable> till programfilen
    <replaceable>utnamn</replaceable>. Parametern <parameter
    class="command">-o</parameter> anger vad filnamnet skall vara för den
    färdigkompilerade filen, i exemplet sätter vi
    <replaceable>utnamn</replaceable> som filnamn för vårt program. För att
    sedan starta programmet skriver du <command>./filnamnet</command> om du
    angett <replaceable>utnamn</replaceable> som filnamn så skriver du
    <command>./utnamn</command> för att starta programmet.</para>

    <example id="kompilera_med_gcc">
      <title>Kompilera källkod med GCC</title>

      <screen>
<prompt>$</prompt> <command>g++ -o <replaceable>utnamn</replaceable> <replaceable>kallkod.cpp</replaceable></command>
</screen>
    </example>
  </sect1>

  <sect1 id="preprocessor">
    <title>Preprocessordirektiv</title>

    <para>När vi programmerar i C++ kommer vi använda en hel del funktioner
    som inte finns inbyggda i språket. De ligger istället i biblioteksfiler.
    För att få tillgång till funktionerna måste vi inkludera rätt
    biblioteksfil i vårt program. Den vanligaste biblioteksfilen är <filename
    class="headerfile">iostream</filename>, denna innehåller funktioner för
    in- och utmatning till bland annat skärm och skrivare.</para>

    <para>Skall vi använda biblioteksfilen <filename
    class="headerfile">iostream</filename> skriver vi #include
    &lt;iostream&gt; högst upp i vår källkod. Se <xref
    linkend="include_iostream" />.</para>

    <example id="include_iostream">
      <title>inkludera iostream</title>

      <programlisting>#include &lt;iostream&gt;
</programlisting>
    </example>
  </sect1>

  <sect1 id="funkmain">
    <title>Huvudfunktionen main</title>

    <para>Alla program har en huvudfunktion som heter
    <function>main</function>. Denna funktion måste vi själva skapa i varje
    program vi skriver. Vi börjar med att titta på hur den ser ut i <xref
    linkend="funk_main" />.</para>

    <example id="funk_main">
      <title>Funktionen main</title>

      <programlisting>int main()
{

    return 0;
}
</programlisting>
    </example>

    <para>Den första raden i <xref linkend="funk_main" /> är int main(). int
    är vilken datatyp som skall returneras, skickas tillbaka när programmet är
    klart. Funktionen main skall alltid returnera datatypen int. main är
    funktionens namn och paranteserna är till för att vi skall kunna skicka in
    argument i funktionen. Tomma paranteser innebär att vi inte vill skicka in
    något i funktionen. { betyder att vi öppnar funktionen, allt som skrivs
    härifrån fram till } finns bara i funktionen main. Mellan {&nbsp;och }
    står raden return 0; eftersom main är en funktion med returdatatypen
    <type>int</type> måste vi returnera något, vi returnerar som standard
    värdet noll (0).</para>

    <para>Programmet i <xref linkend="funk_main" /> kan du kompilera genom att
    skriva <command>g++ -o test main.cpp</command>, om din källkodsfil heter
    <filename>main.cpp</filename>. Annars ändrar du till det du döpt filen
    till. Kör du programmet så ser du att ingenting händer. Vi gör ju inget
    annat än att returnera värdet 0.</para>

    <example id="kompilera_kor_return">
      <title>Kompilera och kör main.cpp</title>

      <screen><prompt>$</prompt> <command>g++ -o <replaceable>test</replaceable> <replaceable>main.cpp</replaceable></command>
<prompt>$</prompt> <command>./<replaceable>test</replaceable></command>
</screen>
    </example>
  </sect1>
</chapter>
